N°57 – 11 mai au 17 mai 2018
Mai 68
Il y a 50 ans, en mai 1968, des millions de personnes ont arrêté de travailler et ont manifesté dans toute la France. Cet événement s’appelle Mai 68. Il a été lancé par des étudiants puis a touché toutes les professions. Ces personnes voulaient une vie meilleure et rejetaient le monde dans lequel elles vivaient : elles le trouvaient injuste. Que s’est-il passé exactement ? Pourquoi en parle-t-on encore aujourd’hui et est-ce que ce grand mouvement de révolte a changé des choses ? Cette semaine, je te fais revivre ce grand événement qui a secoué le pays.

Florence avait 10 ans en mai 1968

Florence a 60 ans. En mai 1968, elle avait donc 10 ans. Elle habitait à ce moment-là avec ses parents et ses trois sœurs près de la tour Eiffel, dans le VIIe (7e) arrondissement de Paris.
A l’époque, il n’y avait pas Internet, pas de téléphone portable et peu de gens avaient la télévision. Florence allait la regarder chez ses grands-parents qui habitaient deux étages plus haut, dans le même immeuble qu’elle. C’est devant leur télé qu’elle a découvert ce qu’il se passait à Paris en mai 1968. Elle se souvient des images en noir et blanc (il n’y avait que deux chaînes à l’époque, une seule était en couleur) qui montraient des étudiants parisiens affronter des policiers. Elle se souvient de la fumée, des manifestations. «Ça me faisait un peu peur, ça avait l’air brutal.»
Ces affrontements se déroulaient surtout dans le Ve (5e) arrondissement de Paris. Ça lui paraissait loin : Florence ne s’aventurait pas en dehors de son quartier. «Je ne me sentais pas menacée, parce que je ne me sentais pas concernée. Autour de moi, la vie continuait normalement.» Le discours de son père la rassurait aussi. Ce professeur en école d’ingénieur trouvait «formidable» ce qui se passait. «Il en parlait beaucoup. Il trouvait ça bien que les étudiants cherchent à faire bouger les choses.»
En septembre 1968, Florence est entrée en sixième. C’est à ce moment-là qu’elle a observé des changements, alors que les manifestations de Mai 68 étaient terminées. «Les rapports avec les enseignants ont changé : les élèves leur répondaient plus facilement, alors que tout le monde était très discipliné avant.»
En cours, les élèves devaient porter des blouses. Mais là, «les plus grandes ont commencé à ouvrir un bouton de leur blouse, puis deux, puis trois. Trois mois plus tard, plus personne ne portait de blouse. Pour moi, c’est vraiment une conséquence de Mai 68», remarque-t-elle aujourd’hui.
A l’époque, comme on peut le voir sur la photo ci-dessus, Florence avait cours avec des filles seulement. Il y avait des écoles pour les filles et des écoles pour les garçons. Mais, un an après 1968, des garçons sont arrivés dans le même collège que Florence. Pour elle, c’était «une révolution» !
Paris, la ville où habitait Florence en Mai 68